%@Titre:Etranger 2012
Dans le cadre d'un projet pédagogique, des professeurs préparent une sortie au Mont Saint Michel avec les 48 élèves de 3\up{e}.
 
Deux activités sont au programme : 

$\bullet~~$la visite du Mont et de son abbaye ;
 
$\bullet~~$la traversée à pied de la baie du Mont Saint Michel. 

\bigskip

\textbf{Partie 1 : Financement de la sortie}

\medskip
 
Le coût total de cette sortie (bus, hébergement et nourriture, activités\dots) s'élève à 120~\si{\EuRo}{} par élève.
\begin{enumerate}
\item Le FSE (foyer socio-éducatif) du collège propose de prendre en charge 15\,\% du coût total de cette sortie.
 
Quelle est la somme prise en charge par le FSE ? 
\item Pour réduire encore le coût, les professeurs décident d'organiser une tombola.
 
Chaque élève dispose d'une carte contenant 20 cases qu'il doit vendre à 2~\si{\EuRo}{} la case.
 
En décembre, les professeurs font le point avec les 48 élèves sur le nombre de cases vendues par chacun d'entre eux.
 
Voici les résultats obtenus : 

\medskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3cm}|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Nombre de cases vendues&10 &12 &14 &15 &16 &18 &20\\ \hline 
Nombre d'élèves &5 &12 &9 &7 &5 &6 &4\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip
 
	\begin{enumerate}
		\item Quel est le nombre total de cases déjà vendues en décembre? 
		\item Quelle somme d'argent cela représente-t-il ? 
		\item Quel est le pourcentage d'élèves ayant vendu 15 cases ou moins? (arrondir à l'unité). 
		\item Quel est le nombre moyen de cases vendues par élève? (arrondir à l'unité).
	\end{enumerate} 
\item Les 92 lots à gagner sont les suivants :

\setlength\parindent{10mm} 
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] un vélo ; 
\item[$\bullet~~$] un lecteur DVD ; 
\item[$\bullet~~$] 20 DVD; 
\item[$\bullet~~$] 20 clés USB de 4 GO ; 
\item[$\bullet~~$] 50 sachets de chocolats.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm} 
 
Ces lots sont fournis gratuitement par trois magasins qui ont accepté de sponsoriser le projet.

Le triage au sort a lieu au mois de mars. Les $960$ cases ont toutes été vendues.

Une personne a acheté une case.

\medskip

	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la probabilité que cette personne gagne un lot ? (arrondir au centième)
		\item Quelle est la probabilité que cette personne gagne une clé USB ? (arrondir au centième)
	\end{enumerate}
 \end{enumerate}